**中華民國對外貿易發展協會**（，簡稱****），簡稱**外貿協會**或**貿協**，是[中華民國經濟部結合其轄境內工商團體在](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")1970年成立的公益[財團法人](../Page/財團法人.md "wikilink")，以協助各界拓展[對外貿易為設立宗旨](../Page/對外貿易.md "wikilink")。

目前，外貿協會除位在臺北的總部外，設有桃園、新竹、臺中、臺南及高雄等5個國內辦事處和遍佈全球各地63個據點的臺灣貿易中心等機構。

## 成立源起

1965年，時任[經濟部部長的](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")[李國鼎先生鑒於發展對外貿易工作為促進臺灣地區經濟發展的重要關鍵](../Page/李國鼎.md "wikilink")，隨著中華民國貿易依存度逐年升高，且各國政府為協助廠商爭取國外紛紛成立專責機構辦理貿易推廣工作，反觀中華民國卻無統籌對外貿易推廣工作的機構。經過4年多評估，在1969年核准成立外貿協會，並於1970年7月1日正式成立財團法人「中華民國對外貿易發展協會」，並由當時經濟部長[孫運璿兼任董事長](../Page/孫運璿.md "wikilink")，由[武冠雄先生擔任秘書長](../Page/武冠雄.md "wikilink")。

## 主要業務

  - 開拓海外貿易市場：外貿協會每年挑選全球具代表性之重要國際大型專業展，籌組參展團赴海外拓銷；辦理臺灣產業論壇或新產品發表會，向買主宣傳我產業優勢爭取商機；籌組貿易訪問團赴新興市場或具潛力之地區，進行貿易洽談及參訪活動。另針對全球主要地區之產業特性及市場潛力研擬不同的拓銷策略，為外商提供採購服務;為業者提出客製化拓銷專案。
  - 品牌臺灣行銷全球：政府自2006年至2013年委請外貿協會辦理「品牌臺灣發展計畫第一期」、「臺灣國際品牌整合行銷傳播及產業廣宣專案（簡稱IMC專案）」、「拓銷臺灣農產品」、「爭取全球政府採購商(GPA專案)」、「推動國際策略聯盟合作計畫」、「協助臺商全球布局計畫」及「協助國內企業延攬海外科技人才」等方式，以達到行銷臺灣、布局全球之展望。
  - 推廣服務業貿易：近年臺灣服務業發展已趨成熟，服務業占臺灣GDP產值逐年增加，是臺灣重要產業。有鑑於此，外貿協會為擴大服務廣度，選定觀光醫療、文化創意、營建環保及連鎖加盟四大產業為核心，協助服務產業業者進軍國際市場。
  - 市場研究發掘商機：外貿協會為國內外業者，提供即時有效的各項國際貿易商情資訊服務，透過辦理市場調查及舉辦研討會、發行中外文出版品、提供經貿次級資料查詢、銷售經貿書籍等多重管道提供業者參考。
  - 網路行銷服務：2001年10月3日，為了推展網路國際貿易，受政府建構及維運「[臺灣經貿網](../Page/台灣經貿網.md "wikilink")」，提供電子下單、電子型錄管理與線上貿易資料庫。\[1\]營運具金流、物流、資訊流全方位電子商務平臺之臺灣經貿網，並發行臺灣經貿網電子報以主動行銷方式，使國內外業者隨時掌握最新商機、商情、活動訊息。另設有全球採購網服務，提供採購資訊，並辦理視訊採購會議。此外，辦理國外展團網路行銷及「臺灣經貿網網路參展團」，透過先行建置「網路拓銷專區」先行周知潛在買主，以進行初步媒合，以提升洽商效率。
  - 培訓國際企業人才：全球貿易競爭日益激烈，國際貿易行銷人才需具備國際觀及全方位之實務經驗。為協助業界訓練兼具優良外語能力及國際經貿實務的人才，外貿協會創設中華民國對外貿易發展協會「[國際企業人才培訓中心](../Page/國際企業人才培訓中心.md "wikilink")」，開辦各類職前及在職訓練，以滿足業界人力需求。
  - 辦理多元展覽業務：外貿協會每年舉辦30多項臺北國際專業展，除協助廠商拓展商機外，並推動臺灣會展產業發展。其中臺北國際電腦展、及自行車展已躍居全球同類型展覽前二大，同時為展覽週邊產業帶來可觀之經濟效益。
  - 營運臺北世貿及南港展館：臺北世貿中心於1986年啟用，總樓板面積為159,329平方公尺，包含專業展場地及交易市場。南港展覽館為全臺首座專業化大型雙層展覽館，自2008年起正式營運，面積約為3.5個足球場大，面積226.800平方公尺。目前兩展館皆由外貿協會進行營運及管理。

## 服務據點\[2\]

### 國內各辦事處

  - 總部：[臺北市](../Page/台北市.md "wikilink")。
  - 辦事處：[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")、[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")、[臺中市](../Page/台中市.md "wikilink")、[臺南市](../Page/台南市.md "wikilink")、[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")。

### 駐外據點

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>區域別</p></th>
<th><p><a href="../Page/亞洲.md" title="wikilink">亞洲</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/美洲.md" title="wikilink">美洲</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/歐洲.md" title="wikilink">歐洲</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/非洲.md" title="wikilink">非洲</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/大洋洲.md" title="wikilink">大洋洲</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>臺灣貿易中心</p></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/香港.md" title="wikilink">香港</a></li>
<li><a href="../Page/日本.md" title="wikilink">日本</a>：<a href="../Page/東京.md" title="wikilink">東京</a>、<a href="../Page/福岡.md" title="wikilink">福岡</a>、<a href="../Page/大阪.md" title="wikilink">大阪</a></li>
<li><a href="../Page/韓國.md" title="wikilink">韓國</a>：<a href="../Page/首爾.md" title="wikilink">首爾</a></li>
<li><a href="../Page/孟加拉.md" title="wikilink">孟加拉</a>：<a href="../Page/達卡.md" title="wikilink">達卡</a></li>
<li><a href="../Page/馬來西亞.md" title="wikilink">馬來西亞</a>：<a href="../Page/吉隆坡.md" title="wikilink">吉隆坡</a></li>
<li><a href="../Page/印尼.md" title="wikilink">印尼</a>：<a href="../Page/雅加達.md" title="wikilink">雅加達</a></li>
<li><a href="../Page/泰國.md" title="wikilink">泰國</a>：<a href="../Page/曼谷.md" title="wikilink">曼谷</a></li>
<li><a href="../Page/緬甸.md" title="wikilink">緬甸</a>：<a href="../Page/仰光.md" title="wikilink">仰光</a></li>
<li><a href="../Page/菲律賓.md" title="wikilink">菲律賓</a>：<a href="../Page/馬尼拉.md" title="wikilink">馬尼拉</a></li>
<li><a href="../Page/哈薩克.md" title="wikilink">哈薩克</a>：<a href="../Page/阿拉木圖.md" title="wikilink">阿拉木圖</a></li>
<li><a href="../Page/伊朗.md" title="wikilink">伊朗</a>：<a href="../Page/德黑蘭.md" title="wikilink">德黑蘭</a></li>
<li><a href="../Page/阿拉伯聯合大公國.md" title="wikilink">阿拉伯聯合大公國</a>：<a href="../Page/杜拜.md" title="wikilink">杜拜</a></li>
<li><a href="../Page/新加坡.md" title="wikilink">新加坡</a></li>
<li><a href="../Page/科威特.md" title="wikilink">科威特</a></li>
<li><a href="../Page/以色列.md" title="wikilink">以色列</a>：<a href="../Page/臺拉維夫.md" title="wikilink">臺拉維夫</a></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/北美洲.md" title="wikilink">北美洲</a>
<ul>
<li><a href="../Page/美國.md" title="wikilink">美國</a>：<a href="../Page/舊金山.md" title="wikilink">舊金山</a>、<a href="../Page/洛杉磯.md" title="wikilink">洛杉磯</a>、<a href="../Page/邁阿密.md" title="wikilink">邁阿密</a>、<a href="../Page/芝加哥.md" title="wikilink">芝加哥</a></li>
<li><a href="../Page/加拿大.md" title="wikilink">加拿大</a>：<a href="../Page/多倫多.md" title="wikilink">多倫多</a>、<a href="../Page/溫哥華.md" title="wikilink">溫哥華</a></li>
<li><a href="../Page/墨西哥.md" title="wikilink">墨西哥</a></li>
</ul></li>
<li><a href="../Page/南美洲.md" title="wikilink">南美洲</a>
<ul>
<li><a href="../Page/巴西.md" title="wikilink">巴西</a>：<a href="../Page/聖保羅.md" title="wikilink">聖保羅</a></li>
</ul></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/法國.md" title="wikilink">法國</a>：<a href="../Page/巴黎.md" title="wikilink">巴黎</a></li>
<li><a href="../Page/德國.md" title="wikilink">德國</a>：<a href="../Page/慕尼黑.md" title="wikilink">慕尼黑</a>、<a href="../Page/杜塞道夫.md" title="wikilink">杜塞道夫</a></li>
<li><a href="../Page/荷蘭.md" title="wikilink">荷蘭</a>：<a href="../Page/鹿特丹.md" title="wikilink">鹿特丹</a></li>
<li><a href="../Page/波蘭.md" title="wikilink">波蘭</a>：<a href="../Page/華沙.md" title="wikilink">華沙</a></li>
<li><a href="../Page/俄羅斯.md" title="wikilink">俄羅斯</a>：<a href="../Page/莫斯科.md" title="wikilink">莫斯科</a>、<a href="../Page/聖彼得堡.md" title="wikilink">聖彼得堡</a></li>
<li><a href="../Page/英國.md" title="wikilink">英國</a>：<a href="../Page/倫敦.md" title="wikilink">倫敦</a></li>
<li><a href="../Page/義大利.md" title="wikilink">義大利</a>：<a href="../Page/米蘭.md" title="wikilink">米蘭</a></li>
<li><a href="../Page/土耳其.md" title="wikilink">土耳其</a>：<a href="../Page/伊斯坦堡.md" title="wikilink">伊斯坦堡</a></li>
<li><a href="../Page/保加利亞.md" title="wikilink">保加利亞</a>：<a href="../Page/索菲亞.md" title="wikilink">索菲亞</a></li>
<li><a href="../Page/西班牙.md" title="wikilink">西班牙</a>：<a href="../Page/巴塞隆納.md" title="wikilink">巴塞隆納</a></li>
<li><a href="../Page/羅馬尼亞.md" title="wikilink">羅馬尼亞</a>：<a href="../Page/布加勒斯特.md" title="wikilink">布加勒斯特</a></li>
<li><a href="../Page/烏克蘭.md" title="wikilink">烏克蘭</a>：<a href="../Page/基輔.md" title="wikilink">基輔</a></li>
<li><a href="../Page/匈牙利.md" title="wikilink">匈牙利</a>：<a href="../Page/布達佩斯.md" title="wikilink">布達佩斯</a></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/阿爾及利亞.md" title="wikilink">阿爾及利亞</a>：<a href="../Page/阿爾及爾.md" title="wikilink">阿爾及爾</a></li>
<li><a href="../Page/埃及.md" title="wikilink">埃及</a>：<a href="../Page/開羅.md" title="wikilink">開羅</a></li>
<li><a href="../Page/奈及利亞.md" title="wikilink">奈及利亞</a>：<a href="../Page/拉哥斯.md" title="wikilink">拉哥斯</a></li>
<li><a href="../Page/南非.md" title="wikilink">南非</a>：<a href="../Page/約翰尼斯堡.md" title="wikilink">約翰尼斯堡</a></li>
<li><a href="../Page/肯亞.md" title="wikilink">肯亞</a>：<a href="../Page/奈洛比.md" title="wikilink">奈洛比</a></li>
</ul></td>
<td><p><a href="../Page/澳洲.md" title="wikilink">澳洲</a>：<a href="../Page/雪梨.md" title="wikilink">雪梨</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>代表處</p></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/中國大陸.md" title="wikilink">中國大陸</a>：<a href="../Page/北京.md" title="wikilink">北京</a>、<a href="../Page/上海.md" title="wikilink">上海</a>、<a href="../Page/廣州.md" title="wikilink">廣州</a>、<a href="../Page/青島.md" title="wikilink">青島</a>、<a href="../Page/成都.md" title="wikilink">成都</a>、<a href="../Page/大連.md" title="wikilink">大連</a></li>
</ul></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>辦事處</p></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/印度.md" title="wikilink">印度</a>：<a href="../Page/新德里.md" title="wikilink">新德里</a>、<a href="../Page/孟買.md" title="wikilink">孟買</a>、<a href="../Page/清奈.md" title="wikilink">清奈</a>、<a href="../Page/加爾各達.md" title="wikilink">加爾各達</a></li>
<li><a href="../Page/越南.md" title="wikilink">越南</a>：<a href="../Page/胡志明市.md" title="wikilink">胡志明市</a></li>
<li><a href="../Page/斯里蘭卡.md" title="wikilink">斯里蘭卡</a>：<a href="../Page/可倫坡.md" title="wikilink">可倫坡</a></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/美國.md" title="wikilink">美國</a>：<a href="../Page/紐約.md" title="wikilink">紐約</a></li>
</ul></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>聯絡點</p></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/中國大陸.md" title="wikilink">中國大陸</a>：<a href="../Page/廈門.md" title="wikilink">廈門</a>、<a href="../Page/南京.md" title="wikilink">南京</a>、<a href="../Page/武漢.md" title="wikilink">武漢</a>、<a href="../Page/南寧.md" title="wikilink">南寧</a></li>
</ul></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 注釋暨資料來源

1.  中華民國對外貿易發展協會 www.taitra.org.tw
2.  《臺灣貿易發展經驗》，武冠雄著 (1997年9月發行)
3.  《貿協四十 經貿磐石》，中華民國對外貿易發展協會發行(2010)

## 相關條目

  - [台北世界貿易中心](../Page/台北世界貿易中心.md "wikilink")
  - [台北南港展覽館](../Page/台北南港展覽館.md "wikilink")
  - [台灣國際專業展](../Page/台灣國際專業展.md "wikilink")
  - [台灣經貿網](../Page/台灣經貿網.md "wikilink")
  - [中國國際貿易促進委員會](../Page/中國國際貿易促進委員會.md "wikilink")

## 外部連結

  - [中華民國對外貿易發展協會](http://www.taitra.org.tw/)
  - [臺灣經貿網](https://www.taiwantrade.com/)
  - [臺灣經貿網日文（）](https://jp.taiwantrade.com/)
  - [貿協全球資訊網](http://www.taitraesource.com/)
  - [外貿協會貿易資料館](https://archive.is/20130418222839/http://www.taiwantrade.com.tw/library)
  - [國際商情網站](http://www.trademag.org.tw)
  - [外貿協會國際企業人才培訓中心](https://web.archive.org/web/20090115203216/http://www.iti.org.tw/main.php)
  - [貿協國內外辦事處](http://taipei.taiwantrade.com.tw/flash/big/unitList.jsp?lang=zh_TW)
  - [外貿協會 ( TAITRA ) -
    YouTube](https://www.youtube.com/channel/UCdSWvaJ3Wva-A6G5wLD0HRQ)

[分類:1970年台灣建立](../Page/分類:1970年台灣建立.md "wikilink")

[中華民國對外貿易發展協會](../Category/中華民國對外貿易發展協會.md "wikilink")
[Category:1970年建立的組織](../Category/1970年建立的組織.md "wikilink")
[Category:台北市組織](../Category/台北市組織.md "wikilink")
[E](../Category/中華民國經濟部.md "wikilink")
[Category:中華民國公設財團法人](../Category/中華民國公設財團法人.md "wikilink")
[Category:信義區 (臺北市)](../Category/信義區_\(臺北市\).md "wikilink")
[Category:臺灣對外貿易](../Category/臺灣對外貿易.md "wikilink")

1.
2.